聘前CIA製造輿論 削美澳競爭力 卡塔爾 涉抹黑世盃申辦對手

2018年07月30日

聘前CIA製造輿論 削美澳競爭力
卡塔爾 涉抹黑世盃申辦對手

■國際足協時任會長白禮達（中）2010年宣佈卡塔爾奪2022年世界盃主辦權，卡塔爾埃米爾哈馬德（左）一起慶祝。資料圖片

俄羅斯世界盃落幕未幾，4年後的卡塔爾世界盃就因新醜聞而受到關注。英國《星期日泰晤士報》指卡塔爾為奪主辦權，曾秘密有系統地抹黑對手，製造對手申辦不獲本土支持的假象，涉違反國際足協（FIFA）規定。卡塔爾早被買票醜聞困擾，但有分析認為FIFA不大可能取消其主辦資格，卻有機會展開新一輪調查。

昨《星》引述一名參與卡塔爾申辦世盃工作的告密者及他提供的資料報道，當地2010年爆冷贏得主辦權前，申辦機構曾聘請美國公關公司Brown Lloyd James（現為BLJ Worldwide）、一批美國中央情報局（CIA）前特工、學者、記者、博客等，協助製造其他申辦國、尤其美國和澳洲民眾不歡迎申辦的輿論。

製造民眾不支持假象

報道引述一封BLJ高層霍爾茨曼（Michael Holtzman）2010年5月向卡塔爾申辦機構高級顧問、現為卡塔爾籌辦機構部門工作的尼梅（Ahmad Nimeh）滙報進度的電郵，電郵開首寫有「過去4個月，我們以大規模行動削弱2018/2022對手的競爭力，尤其澳洲和美國」，更羅列出各種手段。

卡塔爾致力製造兩國民眾不支持申辦的假象，乃因FIFA執行委員會選拔世盃主辦國時，其中一個主要考慮條件是申辦國民眾的支持度。與卡塔爾爭奪2022年世盃主辦權的還有日本及南韓，而申辦2018年世盃的英格蘭亦是抹黑行動目標之一。

FIFA禁止世盃申辦國就申辦過程或申辦國以書面或口頭聲明，發佈不利對手的消息，因此若報道屬實，卡塔爾就明顯違反規定。

卡塔爾地產富商兼亞洲足協前主席夏文（Mohamed Bin Hammam），2014年被揭賄賂多名非洲國家足總高層，換取他們支持卡塔爾贏得世盃主辦權，但FIFA委任美國律師加西亞進行的調查，以未發現卡塔爾官方申辦機構與夏文有連繫為由「放生」卡塔爾。然而，《星》指今次曝光的資料不在加西亞調查之列。

據報告密者上月已向英國下議院文化、媒體及體育委員會主席科林斯作供，科林斯指卡塔爾或因違規失去主辦權，促請FIFA調查。英格蘭足總前會長特雷斯曼更建議FIFA考慮讓英格蘭取代卡塔爾主辦2022年世盃。

或會展開新一輪調查

《星》社論要求FIFA褫奪卡塔爾世盃主辦權，以免惹來「高層換掉、組織依舊」的指控。英國廣播公司（BBC）體育版編輯羅安則認為，目前距離卡塔爾世盃只餘4年，籌備工作已花上數百億鎊，FIFA若禠奪卡塔爾主辦權，可能會被卡塔爾控告索償，因此撤換主辦國機會不大。

然而，羅安指FIFA受壓於重建誠信的承諾，或因此再次調查卡塔爾申辦過程，甚至可能以將決賽周名額增至48個、緩和卡塔爾與阿聯酋及沙地阿拉伯等波斯灣國家緊張關係為藉口，要求卡塔爾同意鄰國加入主辦。

英國廣播公司/《星期日泰晤士報》

下一則
下一則
調查報告多漏洞 拒收新證據

調查報告多漏洞 拒收新證據

撰文反對本國申辦 專家不知幕後黑手

FIFA醒水就借依單野取消卡塔爾資格啦，整靚返少少個朵都好